{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi và vitamin d", "question": "Chào bác sĩ, Bé nhà em được 5 tháng, bé đang có các biểu hiện như: quấy khóc buổi tối trước khi ngủ, rụng tóc vành khăn, đổ mồ hội trán và sau gáy, nứt cụt… em tìm hiểu thì đó là biểu hiện thiếu canxi. Em đang định bổ sung canxi và vitamin D3 cho bé, em dùng canxi corbie 2.5ml/lần/ngày nhưng còn vitamin D3 thì em không biết loại nào và dùng với liều lượng bao nhiêu? Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em ạ", "answer": "Em Mỹ Nguyệt thân mến.,Việc cho thuốc trẻ tuỳ thuộc vào cân nặng và độ tháng tuổi của trẻ, vì trẻ hấp thu chuyển hóa thuốc tùy thuộc vào nhiều yếu tố, nên cho thuốc là phải khám và sau đó cho chỉ định, tuyệt đối không cho thuốc qua điện thoại và qua mail vì vi phạm quy chế chuyên môn. Con em rụng tóc vành khăn, ngủ giật mình, quấy khóc buổi tối ngoài việc thiếu Canxi bé còn thiếu sắt, kẽm, Magne việc bổ sung thuốc bắt buộc phải khám. Vì thế em đua trẻ đến khám tại các bệnh viện nhi hoặc trung tâm dinh dưỡng để điều trị kịp thời., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS Võ Thị Đem,Trưởng Khoa Dinh dưỡng, tiết ché,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-va-vitamin-d-40190/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khám sức khoẻ nhi", "question": "Dạ chào bác sĩ.. Bác ơi e muốn đi khám sức khoẻ cho bé đã được 5 tuần tuổi.. zị đi khám cần nhưng giấy tờ gì ạ? Có cần cmnd của mẹ và giấy chứng sanh của bé k ạ? Bởi vì giấy chứng sanh bé và cnmd của mẹ đưa về quê làm khai sanh cho bé rồi ạ? Chỉ có sổ khám bệnh bé lúc sanh được bv TD phát và giấy ra viện thôi ạ? Như vậy có khám được k bs? E cảm ơn ạ.", "answer": "Khi đi khám cho bé bạn cần mang sổ sức khỏe và giấy ra viện là được rồi mẹ nhé, để bác sĩ nắm được tình hình lúc sinh và thông tin chích ngừa của bé.,Nếu khám tại bệnh viện Từ Dũ, mẹ có thể đưa bé đến ,Phòng khám trẻ, KHu M, 227 Cống Quỳnh, Quận 1 trong giờ hành chánh,Hoặc bạn muốn khám ngoài giờ thì có thể đến Khu N, 191 Nguyễn Thị Minh Khai, quận 1 vào khám khung giờ 17g – 18g30 (phát số từ lúc 16g30), tuy nhiên tại khu này chỉ khám sức khỏe cho bé, không có chích ngừa mẹ nhé! ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kham-suc-khoe-nhi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm gan b", "question": "Bé em mới được 3 tháng. Em bị viêm gan b mạn tính nên lúc sinh xong tiêm huyết thanh và vacxin viêm gan b. Vậy bé em giờ cần tiêm lại vacxin viên gan b nữa không? Nếu tiêm mũi 5in 1 thì có cần tiêm vacxin viêm gan b nữa không ạ (tại trong mũi 5 in 1 có vacxin viêm gan b rồi)?", "answer": "Chào em,,Việc tiêm phòng vắcxin tùy thuộc vào tình trạng sức khỏe của bé và theo tháng tuổi được ghi vào sổ sức khỏe của bé. Em cho bé đi tái khám để được kiểm tra sức khỏe và tiêm phòng vắcxin theo hướng dẫn của bác sĩ nhi khoa. ,Thân mến, ,Ths.Ds. Đặng Thị Thuận Thảo,Khoa Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-gan-b-40177/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi", "question": "Bé em 2 tháng 16 ngày, bé bị thiếu canxi. Vì thời tiết lúc này không có nắng sáng, có hôm có sương. Em cho bé phơi nắng chiều được không bs?", "answer": "Chào bạn, Canxi muốn hấp thu được ngoài bổ sung theo đường tiêu hóa còn cần phải có đầy đủ vài chất, trong đó quan trọng nhất là vitamin D. Mà theo khuyến cáo hiện nay, không tắm nắng cho bé để  bổ sung vitamin D nữa. Vì vậy, bạn nên đưa bé đến cơ sở y tế để bé được kê toa bổ sung vitamin D bằng thuốc giọt nhé! Vì tùy theo chế độ bú sữa và dấu hiệu thiếuvitaminc D của mỗi bé mà bác sĩ kê toa cho phù hợp.,Mến chào!,BS. CK2. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-canxi-40181/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Em chào bác sĩ ạ. Bác sĩ có thể tư vấn giúp em nội dung này được không ạ. Bé gái của em được 3 tháng 22 ngày. Lúc sinh bé được 3,9kg. Nhưng đến nay cân nặng của bé Chi nặng 5,8kg. Bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Bé bú mỗi cử là 70ml, cách 2 tiếng bé bú một lần. Ban đêm thì bé ngủ 3,4 tiếng bú 1 lần. Bác sĩ cho em hỏi. Cân nặng của bé như vậy có đủ chuẩn không ạ. Bé có bị suy dinh dưỡng không ạ. Em có nên cho bé uống thêm sữa công thức để bổ sung thêm chất định dưỡng cho bé được không bác sĩ. Bác sĩ tư vấn giúp em ạ", "answer": "Chào bạn, hiện tại bé của bạn 3 tháng 22 ngày đạt 5.8kg thì vẫn trong giới hạn bình thường. Tuy nhiên, vì cân nặng lúc sinh của bé đến 3.9kg nên cũng cần phải biết cả 1 quá trình tăng trưởng của bé để xem chiều hướng phát triển thế nào (bình thường, đe dọa hay nguy hiểm). Vì vậy, bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để bé được đánh giá lại tăng trưởng và được tư vấn dinh dưỡng cụ thể nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thah Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-40179/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc bé suy dinh dưỡng", "question": "Chào bác sĩ, Con em hiện được 16 tháng, nặng 8.5kg, cao 75cm, lúc sinh được 3kg, sinh thường. Bé biếng ăn từ tháng thứ 3, đã đi chữa tại Bv nhi đồng, uống sữa đặc trị cho trẻ suy dinh dưỡng đến nay nhưng tăng cân rất chậm và bé vẫn lười và rất kén ăn. Hiện bé vẫn đang uống thuốc Biovit và chai zedcal. Bé thường xuyên bị bệnh về hô hấp như viêm họng, viểm tiểu phế quản. Bác sĩ cho em hỏi, dinh dưỡng cho bé biếng ăn như thế nào để cải thiện được tình trạng của bé? Các đồ ăn đã nấu của bé có thể để qua đêm được không?Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào Yến,,Các đồ ăn của bé, em không được để qua đêm. Thức ăn của trẻ nhò không nên hâm nhiều lần, vì vi sinh vật phát triển, chất dinh dưỡng sẽ bị thất thoát đi rất nhiều. Do đó, bé ăn bữa nào thì bạn nấu bữa đó sẽ rất tốt cho sức khỏe của bé. Bạn nên cho bé ăn đa dạng thực phẩm, món nào bé thích thì bạn cho bé ăn nhiều hơn một chút. Bạn có thể bổ sung thêm các sản phẩm từ sữa như sữa chua, ván sữa, phô mai…, các loại trái cây…,Nên cho bé ăn đúng bữa, không nên cho bé ăn vặt (bánh, kẹo…), đến bữa ăn chính bé sẽ không ăn được.,Tuy nhiên trong giai đoạn này sữa  vẫn là quan trọng nhất. Nếu sữa bé đang uống không giúp bé tăng cân nghĩa là bé không hấp thu tốt. Bạn nên đổi sữa phù hợp cho bé thì bé sẽ hấp thu tốt hơn.,Chúc bạn nuôi con thành công,BS CK1 Võ Thị Đem,Trưởng Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-be-suy-dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm nói, chậm mọc răng", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái e dc 26 tháng nhưng chỉ mọc đc 18 răng gồm 10 răng trên 8 răng dưới nhưng e thắc mắc k hỉu vì sao 2 răng cửa dưới mãi vẫn k mọc trong khi 2 răng đó phải đc mọc trước các răng khác. Khám răng ở bệnh viện nhi đồng thành phố thì nói bé bị bẩm sinh, chỗ khác thì nói cứ để tự nhiên hiện tại e k biết làm cách nào để giúp bé nữa mong bác sĩ hướng dẫn ạ. Lúc trước bé ăn cơm xay thì đc 1 chén đầy còn giờ ăn cơm nhão tán nhuyễn thì bé ăn 1/2 chén. Đặc biệt khi ăn phải xem điện thoại k là chạy lung tung k ăn.(Biết rằng thói quen đó do ba mẹ tập k tốt nhưng k khắc phục đc bác ơi.) Có phải do bé ăn nhuyễn quen rồi giờ ăn cơm lười nhai đúng k ạ? Xin bác sĩ cho lời khuyên. E Rất mong sớm hồi đáp và Chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Thanh Nga thân mến.,Con em hiện tại dựa theo số tuổi và số lượng răng như trên xem như là tạm ổn, còn 2 răng cửa hàm dưới chưa mọc có thể do mọc chậm. hoặc là không mọc có thể là do mầm răng sữa không có ở vị trí trên, em cố gắng giữ giữ răng sữa của trẻ để tránh sâu răng, vì khi bị sâu răng sữa sẽ ảnh hưởng đến mầm răng vĩnh viễn.,Việc ăn uống dễ hay khó tùy thuộc vào sức khỏe của trẻ và việc tập luyện nề nếp khi còn bé, con em 26 tháng tuổi em nên tập cho bé ngồi ăn cùng gia đình vì không khí vui vẻ, nhình thấy các thành viên gia đình ăn uống cũng là nguồn cảm hứng vui vẻ khiến cho trẻ bắt chước làm theo, khi bé khỏe nhu cầu cơ thể cần thì bé sẽ ăn em yên tâm nhé, thói quen vừa ăn, vừa xem tivi, hay ẵm đi khắp xóm viềng là thói quen không tốt. Nên đưa trẻ đi khám định kỳ để bs chuyên khoa bổ sung vi chất phù hợp tình trạng tăng trưởng và phát triển của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS Võ Thị Đem,Trưởng Khoa Dinh dưỡng, tiết ché, , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-noi-cham-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Chào Bác Sĩ! Em sinh em bé nay được 23 ngày rồi ạ. Sau sinh 5 ngày được xuất viện, về nhà được 3_4 ngày thì rốn bé rụng nhưng đến nay em thấy chân rốn bé còn hở chưa lành lại ạ. E ko thấy rỉ máu hay mủ gì ạ. Rốn bé vậy có sao không ạ? Bé vẫn bú tốt. Bé ngủ hay vặn mình có phải vì bé vặn mình nên chân rốn không lành lại được không Bác Sĩ? Rất mong nhận được sự tư vấn của Bác Sĩ trong thời gian sớm nhất ạ. Em chân thành cảm ơn!", "answer": "Xin chào bạn,,Việc chăm sóc rốn em bé có những điều bạn cần lưu ý như  sau:,Khi rốn bé khô và rụng đi không đồng nghĩa với việc rốn đã lành, vì vậy bạn vẫn phải vệ sinh rốn cho bé hằng ngày.,Cách vệ sinh rốn đã rụng là bạn phải dùng 2 ngón tay của mình mở rộng phần chân rốn ra và vệ sinh sạch sẽ theo chiều từ trong ra ngoài.,Dung dịch để rửa rốn là dung dịch nước muối sinh lý (NaCl 0,9%) và dụng cụ tăm bông vô khuẩn.,Bạn lưu ý khi mình mở rộng phần chân rốn ra để vệ sinh cũng là cách mình nhìn xem rốn em bé mình có gì lạ hay không, có chồi hay không, với những trường hợp rốn bé có chồi phải đưa bé đến cơ sở y tế để bác sĩ khám và thực hiện thuốc nếu cần, chồi càng to thì rốn sẽ hay rỉ dịch và không khô được.,Rốn bất thường là rốn rỉ dịch nhiều và lâu ngày, có mùi hôi, chân rốn đỏ….,Bạn có thể cho bé đến cơ sở y tế gần nhất để yên tâm nhé nếu trường hợp bạn vệ sinh đúng cách mà vẫn không thấy cải thiện.,CN. Phạm Thu Hằng\nP. Công tác xã hội,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-40154/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 15 tháng chưa biết đi", "question": "Chào Bác Sĩ! Con em là bé trai lúc mới sinh nặng 3kg bây giờ 15 tháng 1 tuần nặng 8,7kg lúc 13 tháng em có đi khám Bác Sĩ bảo bị suy dinh dưỡng vừa và nhẹ. Em muốn hỏi có phải con em bị suy dinh dưỡng nên chậm biết đi không? Bé chỉ lết và lết rất nhanh như vậy có sao không ạ? Bé có thể vịnh cũi đi lòng vòng được rồi nhưng chưa thể tự đứng chựng được.", "answer": "Chào bạn,,Suy dinh dưỡng cũng là môt yều tố ảnh hưởng đến sự phát triển của trẻ.  Con bạn có lật, bò, trườn được không? Một số bé lết thì nhanh nhưng có thể biết đi chậm. Bạn nên đưa trẻ đến khoa phục hồi chức năng BV Từ Dũ để được đánh giá và hướng dẫn cụ thể.,Thân ái,,Bs Lê Thị Hiền Nhi ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-15-thang-chua-biet-di/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống thuốc nextg cal sau sinh", "question": "Kính chào bác sĩ, Cho em hỏi vợ em sinh em bé được 3 tuần, trong thời gian khám thai còn lại một só thuốc canxi do bệnh viện kê đơn. Thuốc NextG Cal, vậy vợ em có thể uống tiếp tục trong thời gian cho con bú và có ảnh hưởng đến em bé không bác sĩ. Trân trọng cảm ơn,N", "answer": "Chào em,,Phụ nữ khi cho con bú cũng rất cần lượng canxi cao như lúc mang thai, vì thế vợ em có thể tiếp tục uống  NextG Cal sau ăn sáng 1 viên mỗi ngày.,Chúc vợ con em luôn khoẻ!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng\nKhoa dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-thuoc-nextg-cal-sau-sinh-40150/"}
